\pickl{06.05.2024}
Sei nun $\mathcal{A}_B:=\{A\in\delta(\mathcal{E})\colon A\cap B\in\delta(\mathcal{E})\}$ f\"ur $B\in\delta(\mathcal{E})$.
\num{
\item $\mathcal{E}\subset\mathcal{A}_B$ wegen des vorigen Schrittes.
\item
\abc{
\item $\Omega\in\mathcal{A}_B$, da $\Omega\cap B=B\in\delta(\mathcal{E})$.
\item Sei $A\in\mathcal{A}_B$, d.h. $A\cap B\in\delta(\mathcal{E})$ $\Rightarrow\ubr{B\setminus(A\cap B)}{$B\cap A^C\in\delta(\mathcal{E})$}\in\delta(\mathcal{E})$.
}
\item Sei $(A_n)_{n\in\mathbb{N}}\subset\mathcal{A}_B$ paarweise disjunkt.
\[
\left(\dot{\bigcup}_{n\in\mathbb{N}}A_n\right)\cap B=\dot{\bigcup}_{n\in\mathbb{N}}\ubr{(A_n\cap B)}{$\ni\delta(\mathcal{E})$ n.V.}\in\delta(\mathcal{E})\\
\textabove{P.d.g.M.}{\Rightarrow}\mathcal{A}_B\supset\delta(\varepsilon)\ \text{(au\ss{}erdem $\mathcal{A}_B\subset\delta(\mathcal{E})$), d.h. $\mathcal{A}_B=\delta(\mathcal{E})$.}
\]
$\Rightarrow\forall A,B\in\delta(\mathcal{E})$ gilt $A\cap B\in\delta(\mathcal{E})$.
}
\subsubsection{Korollar}
Sei $\mathcal{E}\subset\mathcal{P}(\Omega)$ schnittstabil $\Rightarrow\delta(\mathcal{E})=\delta(\mathcal{E})$.
\subsubsection{Beweis}
\bul{
\item ``$\subset$'': $\delta(\mathcal{E})$ enth\"alt $\mathcal{E}$ und ist ein Dynkin-System $\textabove{P.d.g.M.}{\Rightarrow}\delta(\mathcal{E})\subset\delta(\mathcal{E})$.
\item ``$\supset$'': $\delta(\mathcal{E})$ enth\"alt $\mathcal{E}$. $\delta(\mathcal{E})$ ist eine $\sigma$-Algebra aufgrund der letzten beiden S\"atze $\textabove{P.d.g.M.}{\Rightarrow}\sigma(\mathcal{E})\subset\delta(\mathcal{E})$.
}
\subsubsection{Satz (Eindeutigkeitssatz)}
Sei $\mathcal{E}\subset\mathcal{P}(\Omega)$ schinttstabil. Dann ist $\mathbb{P}\colon\sigma(\mathcal{E})\to\mathbb{R}$ eindeutig durch $\mathbb{P}$ eingeschr\"ankt auf $\mathcal{E}$ definiert (falls existent).
\subsubsection{Beweis}
Seien $\mathbb{P},\mathbb{Q}\colon\sigma(\mathcal{E}\to\mathbb{R}$ Wahrscheinlichkeitsma\ss{}e mit $\mathbb{P}(A)=\mathbb{Q}(A)$, $\forall A\in\mathcal{E}$. $\{A\in\sigma(\mathcal{E})\colon\mathbb{P}(A)=\mathbb{Q}(A)\}=\mathcal{A}$ enth\"alt $\mathcal{E}$ und ist ein Dynkin-System $\Rightarrow\mathcal{A}\supset\delta(\mathcal{E})=\sigma(\mathcal{E})$.
\subsubsection{Beispiel}
\abc{
\item Durch $\mathbb{P}(]a,b[)=\frac{b-a}{2\pi}$ wird f\"ur unser Gl\"ucksradspiel das Wahrscheinlichkeitsma\ss{} auf der entsprechenden Borel-$\sigma$-Algebra eindeutig.
\item Sei $f\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}_0^+$ integrierbar mit
\[\int_{-\infty}^{\infty}f(t)dt=1.\]
Dann ist durch $\mathbb{P}(]-\infty,a])=\int_{-\infty}^{a}f(t)dt$ das Wahrscheinlichkeitsma\ss{} eindeutig.
}
\subsubsection{Bemerkung}
F\"ur die obigen Beispiele kann die Existenz eines Wahrscheinlichkeitsma\ss{}es mit den genannten Eigenschaften gezeigt werden. (siehe Ma\ss{}theorie)
\newpage
\section{Zufallsvariable}
Es liegt nahe, die Menge $\Omega$ nach z.B. $\mathbb{R}$ abzubilden, um die Ausg\"ange des Experimentes zu quantifizieren.
\subsubsection{Definition (Zufallsvariable im Diskreten)}
Eine Abbildung $X\colon\Omega\to\vartheta$ (falls $|\Omega|<\infty$, $(\Omega,\mathbb{P})$ Wahrscheinlichkeitsraum) nennt man \trt{Zufallsvariable}.
\subsubsection{Beispiel}
\abc{
\item W\"urfel $\Omega=\{\dot{1},\dot{2},\ldots,\dot{6}\},\ \vartheta=\{1,2,\ldots,6\}$. $X$ bildet auf die Augenzahl ab.
\item Gl\"ucksspiel: Man gewinnt $3$ Euro, falls Augenzahl durch $3$ teilbar, ansonsten verliert man $1$ Euro:
\[y\colon\Omega\to\{-1,3\}.\]
}
\subsubsection{Bemerkung}
Es ist f\"ur jede Zufallsvariable in nat\"urlicher Weise ein Wahrscheinlichkeitsma\ss{} auf $\vartheta$ definiert:
\[\mathbb{Q}(A)=\mathbb{P}(X^{-1}(A)).\]
\subsubsection{Definition (Zufallsvariable)}
Sei $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ ein Wahrscheinlichkeitsraum, $(\vartheta,\mathcal{B})$ ein sogennanter Ma\ss{}raum, d.h. $\mathcal{B}$ ist $\sigma$-Algebra bzgl. $\vartheta$. Dann nennt man jede Abbildung $X\colon\Omega\to\vartheta$ mit der Eigenschaft
\[(*)\ X^{-1}(B)\in\mathcal{A},\ \forall B\in\mathcal{B}\]
eine \trt{Zufallsvariable}.
\subsubsection{Bemerkung}
Die Eigenschaft $(*)$ der Abbildung $X$ nennt man \trt{$\mathcal{A}$-$\mathcal{B}$ messbar}.
\subsubsection{Satz}
Sei $(\Omega,\mathcal{A},\mathbb{P})$ Wahrscheinlichkeitsraum, $\vartheta$ eine Menge mit $\sigma$-Algebra $\mathcal{B}$. Dann ist auf $B$ durch
\[\mathbb{Q}(A)=\mathbb{P}(X^{-1}(\mathcal{A}))\]
ein Wahrscheinclihkeitsma\ss{} definiert. D.h. falls $X\colon\Omega\to\vartheta$ $\mathcal{A}$-$\mathcal{B}$-messbar $\Rightarrow(\vartheta,\mathcal{B},\mathbb{P}\cdot X^{-1})$ ist Wahrscheinlichkeitsraum.
